# Введение

## Вывод данных

Первая программа
```c++
// Это однострочный комментарий, он идет после двойных наклонных черт.
// Они не влияют на выполениние программы, их используют для пояснений к коду программ.

// С помощью директивы '#include' можно добавить исходный код из других файлов в нашу программу.
// Строка '#include <iostream>' позволяет использовать ввод и вывод ('cout' ниже).
#include <iostream>

// Эта строка говорит о том, что мы используем пространство имен 'std'.
// Без нее пришлось бы писать 'std::cout' вместо 'cout'.
using namespace std;

// Это главная функция, с нее начинается выполненеие программы.
// Она всегда называется 'main', что переводится как главный или основной.
int main() {

    // С помощью 'cout' можно выводить данные в консоль.
    // В данном случае мы выводим на экран строку 'Hello, world!'.
    // Строки всегда заключаются в двойные кавычки (").
    // После каждой команды должна следовать точка с запятой (;).
    cout << "Hello, world!";
}
```

Вывод нескольких строк
```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // Таким образом можно вывести несколько строк за раз.
    // Использование 'endl' (сокращение от end line - конец строки) позволяет осуществить перенос строки.
    // Все, что будет выводиться после 'endl', будет выведено на новой строке.
    // Строка 'And this is the second line.' будет выведена на новой строке.
    cout << "First line, " << "still the first line." << endl << "And this is the second line." << endl;
    
    // А это уже будет выведено на третье строке.
    cout << "This is the third line." << endl;
}
```

## Переменные

Объявление переменной
```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // Переменные используются для хранения значений. Например, для результатов вычислений.
    // Чтобы объявить переменную, нужно указать ее тип и имя.
    // Имя должно однозначно идентифицировать переменную, поэтому они должны быть уникальны в рамках одной программы.
    // Тип определяет значения, которые можно присвоить переменной. 
    // Например, среди типов есть целые числа, вещественные числа, символы, строки и т.д.
    // Ниже мы объявили переменную, у которой тип 'int' (сокращение от integer - целый), а имя - 'a'.
    // Если у переменной тип 'int', то мы можем присвоить ей только целые числа.
    int a;

    // После того, как мы создали переменную, ей можно присвоить значение.
    a = 1;
    // Теперь переменная 'a', хранит внутри себя значение - число '1'.

    // Теперь мы можем вывести значение переменной 'а'. Выведет 1.
    cout << a << endl;

    // Значение переменной можно поменять, выполнив операцию присваивания повторно.
    a = 2;

    // Теперь, если снова вывести значение переменной 'a', то в консоль уже будет выведено не '1', а '2'.
    cout << a << endl;

    // Так как у переменной 'a' тип 'int', мы не можем присвоить ей значения, которые не являются целыми числами.
    // Например, попытка присвоить ей строку или вещественное число приведет к ошибке компиляции.
    // a = "String";  // Ошибка: попытка присвоить целочисленной переменной строку.
    // a = 1.0;  // Ошибка: попытка присвоить целочисленной переменной вещественное число.
}
```

## Вывод переменной

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    int a;

    // Значения переменных можно вводить с клавиатуры с помощью 'cin'.
    // При выполнении этой строки кода, программа остановится и будет ожидать ввода числа, 
    // после чего сможет продолжить выполнение.
    cin >> a;

    // Тут мы выводим значение переменной 'a' без измененй.
    cout << a << endl;
}
```

## Арифметические операции

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // Создадим две переменные 'a' и 'b' 
    int a;
    int b;

    // и введем их значения с клавиатуры.
    cin >> a;
    cin >> b;

    // Над целочисленными переменными можно выполнять арифметические операции.
    // Например, таким образом мы можем увеличить значение переменной 'a' на '1'.
    a = a + 1;

    // А так можно сложить две переменные.
    // В переменной 'c' будем хранить сумму значений переменных 'a' и 'b'.
    int c;
    c = a + b;
    cout << a << " + " << b << " = " << c << endl;

    // Кроме сложения, числа можно вычитать (-), 
    c = a - b;
    cout << a << " - " << b << " = " << c << endl;

    // умножать 
    c = a * b;
    cout << a << " * " << b << " = " << c << endl;

    // и делить. При делении двух чисел результат также будет целым числом, дробная часть будет отброшена. 
    // Например, если поделить '5' на '2', то в результате получим '2', а не '2.5'.
    c = a / b;
    cout << a << " / " << b << " = " << c << endl;

    // А с помощью оператора '%', можно взять остаток от делания одного числа на другое. 
    // Если остаток от деления равен нулю, то делимое кратно делителю. 
    // Например, остаток от деления 7 на 2 будет равен 1, т.к. 7 = 3 * 2 + 1', 
    // а остаток от деления 12 на 3 будет равен нулю, т.к. 12 = 4 * 3 + 0 
    // и число 12 (делимое) в таком случае кратно 3 (делителю).
    c = a % b;
    cout << a << " % " << b << " = " << c << endl;

    // Арифметические операции можно комбинировать в одном выражении, используя константы и переменные.
    // Приоритет операций совпадает с законами математики. 
    // Т.е. умножение и деление выполняются раньше сложения и вычитания.
    // С помощью скобок можно изменить приоритет операций, если необходимо.
    // Тут вычисляем значение выражения '(10a + 5) / 4 - b'.
    // Переменные тут это `a` и `b`, константы - '10', `5` и `4`.
    c = (10 * a + 5) / 4 - b;
    cout << "(10a + 5) / 4 - b = " << c << endl;
}
```

## Дополнительно

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // При объявлении переменной, ей можно сразу присвоить значение.
    int a = 1;

    // Так можно объявить несколько переменных в одной строке.
    // При этом переменным 'b' и 'd' будут сразу же присвоены значения '2' и '4' соответственно, 
    // а переменной 'c' не будет присвоено значение.
    // Тип у всех трех переменных будет одинаковый - 'int'.
    int b = 2, c, d = 4;

    // Так же можно ввести несколько переменных в одной строке.
    // Тут последовательно будут вводиться с клавиатуры переменные 'a', затем 'b' и потом 'c'.
    cin >> a >> b >> c;

    // Выводить тоже можно несколько в одной строке, причем переменные можно комбинировать со строчками. 
    // Это было продемонстрировано ранее.
    cout << "a = " << a << ", b = " << b << endl;
}
```

## Примеры

Дано целое число. Выведите его удвоенное значение.
```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // В переменной 'a' будем хранить исходиное число, а в 'b' его удвоенное значение.
    int a, b;

    // Вводим исходное число в переменную 'a'.
    cin >> a;

    // Присваиваем переменной 'b' удвоенное значение переменной 'a'.
    b = 2 * a;

    // Выводим значение переменной 'b' (удвоенное значение исходного числа) в консоль.
    cout << b << endl;
}
```

* Даны два целых числа. Выведите их сумму.
```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // В переменных 'a' и 'b' будем хранить два исходных числа, а в переменной 'c' их сумму.
    int a, b, c;

    // Вводим два исходных числа в переменные 'a' и 'b'.
    cin >> a >> b;

    // Находим сумму переменных 'a' и 'b' и записываем результат в переменную 'c'.
    c = a + b;

    // Выводим результат.
    cout << a << " + " << b << " = " << c << endl;
}
```

## Задания

1. Дано целое число. Выведите квадрат этого числа.
1. Даны три целых числа. Выведите их сумму.
1. Даны два целых числа - длины сторон прямоугольника. Выведите его площадь и периметр.
1. Дано целое число. Выведите следующее и предыдущие числа. Например, для числа 5 следующее и предыдущее числа будут 6 и 4 соответственно.
1. Составьте программу подсчёта размера оплаты за электроэнергию по показаниям счётчика и тарифу. Даны три целых числа **a** - показания счетчика на начало месяца (в кВт\*ч), **b** - показания счетчика на конец месяца (в кВт\*ч) и **с** - стоимость одного кВт\*ч в рублях. Выведите размер оплаты за электроэнергию в рубях за этот месяц.
1. **n** школьников делят **k** яблок поровну, неделящийся остаток остается в корзинке. Сколько яблок достанется каждому школьнику? Сколько яблок останется в корзинке? Даны два целых положительных числа **n** и **k**, выведите искомое количество яблок (два числа).
1. Дано целое положительное число. Выведите его последнюю цифру.
1. Дано целое положительное число. Выведите количество десятков этого числа (предпоследняя цифра).
1. Дано целое положительное трехзначное число. Выведите сумму его цифр.
1. Дано целое положительное трехзначное число. Найдите и выведите число с обратным порядком цифр. Т.е. для числа 123 нужно вывести число 321.
1. Дано целое число **n** - количество минут, прошедших с начала суток. Выведите два числа - количество часов (от 0 до 23) и минут (от 0 до 59), которые будут показывать электронные часы в данный момент.
1. В некоторой школе решили набрать три новых математических класса и оборудовать кабинеты для них новыми партами. За каждой партой может сидеть два учащихся. Дано количество учащихся в каждом из трех классов. Выведите наименьшее число парт, которое нужно приобрести для них. Каждый класс сидит в своем кабинете.
1. Пирожок в столовой стоит **a** рублей и **b** копеек. Выведите количество рублей и копеек нужно заплатить за **n** пирожков.
1. Улитка ползет по вертикальному шесту высотой **h** метров, поднимаясь за день на **a** метров, а за ночь спускаясь на **b** метров. На какой день улитка доползет до вершины шеста?
